<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Posts on Juanito al Ártico</title>
		<link>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/</link>
		<description>Recent content in Posts on Juanito al Ártico</description>
		<generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
		<language>en-us</language>
		<copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
		<lastBuildDate>Sat, 02 Feb 2019 15:00:00 -0500</lastBuildDate>
		<atom:link href="https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
		<item>
			<title>Personal 2 - ¿Desapego de lo material?</title>
			<link>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/personal-2/</link>
			<pubDate>Sat, 02 Feb 2019 15:00:00 -0500</pubDate>
			
			<guid>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/personal-2/</guid>
			<description>Hechas las maletas, vendido el carro, con una carta de aceptación de la Universidad de McGill, ilusión en los ojos y la fecha de inicio de clases a menos de 2 meses, Anny y yo estábamos listos para irnos a Canadá.
Lo que no sabíamos es que los procesos de aceptación de Québec y luego de Visado podrían durar tanto que, finalmente, Anny tendría que aplazar su primer semestre hasta Septiembre de 2019.</description>
			<content type="html"><![CDATA[

<p>Hechas las maletas, vendido el carro, con una carta de aceptación de la Universidad de McGill, ilusión en los ojos y la fecha de inicio de clases a menos de 2 meses, Anny y yo estábamos listos para irnos a Canadá.</p>

<p>Lo que no sabíamos es que los procesos de aceptación de Québec y luego de Visado podrían durar tanto que, finalmente, Anny tendría que aplazar su primer semestre hasta Septiembre de 2019.</p>

<p>Así fue como nuestra estadía temporal en Bucaramanga, cada uno en la respectiva casa de sus padres, se convirtió en varios meses de no estar ni en una orilla del río, ni en la otra.</p>

<p><img class="medium" src="https://i.imgur.com/ETL06iA.png"></p>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="abandonar-cosas-fue-liberador">Abandonar cosas fue liberador</h2>

<p>Al igual que Anny, yo trato de tener lo mínimo necesario. Aun así, con el pasar del tiempo y la acumulación de proyectos por terminar, el espacio va llenándose de objetos.</p>

<p>Pero la mayoría de estas cosas, al revés que el vino, pierde valor con cada año que pasa.</p>

<p><video src="https://i.imgur.com/dRxgGjn.mp4" style="width: 100%" autoplay loop></p>

<p>Cuando reduje mi vida a una maleta me enfrenté a la colección de cables, baterías, circuitos, sensores, recortes de madera, partes de plástico, kits de costura, herramientas, tintillas pegantes, telas, cuerdas, varillas de carpas y demás, que decidí guardar durante los últimos años.</p>

<p>Para mi sorpresa, deshacerme de ellos fue extremadamente fácil. O al menos tomar la decisión de deshacerme de todas esas cosas.</p>

<p>Y sospecho que Anny vivió algo parecido con las mil y una cremas, tarros, cajitas, joyeros, bolsos, collares, aretes y gafas que exhibe sobre la repisa del baño, o almacena en un rincón del closet que menos se abre.</p>

<p>Sin llevar el minimalismo al extremo, creo en este capítulo de nuestra vida reforzamos la convicción de que las cosas se acumulan todo el tiempo y, si no libramos contra ellas una guerra contínua, ganan batallas, ocupan el hogar, conquistan la cotidianidad sin que uno lo note, hasta que es demasiado tarde.</p>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="quedarme-sin-casa-fue-menos-disfrutable">Quedarme sin casa fue menos disfrutable</h2>

<p>Al escribir esto, llevamos con Anny más de 3 meses en Bucaramanga, cada uno en casa de sus papás.</p>

<p>Como pensábamos que iban a ser un par de semanas, organizó realmente su vida, sus rutinas, o siquiera la poca ropa que trajo, que siguió guardada en las maletas.</p>

<p>Tampoco coordinamos con nuestros padres; caímos en sus casas como meteoritos y fuimos quedándonos, trastocando sus propias rutinas. Y presumiblemente, alegrándolos con nuestra presencia además de estorbarlos.</p>

<p>Nos ha sorprendido lo difícil que ha sido vivir en este limbo. Pareciera que, tras deshacernos sin problemas de lo material, nuestros cerebros extrañaron las rutinas, y la espectativa abstracta de tener un lugar donde somos nosotros quienes imponemos las reglas, los ritmos, las maneras.</p>

<p>El día que entregué el apartamento le escribí en un grupo de Whatsapp a algunos amigos <em>&ldquo;Así debió sentirse Galadriel después de la destrucción del Anillo, cuando dejó su reino para irse a las tierras de Amán&rdquo;</em>.</p>

<p><img class="medium" src="https://i.imgur.com/SvmEbCQ.jpg">
<a href="https://www.artstation.com/sarahburnsstudio">https://www.artstation.com/sarahburnsstudio</a></p>

<p>Ya sé: qué ñoñada.</p>

<p>Y así fue: extender un periodo de transición que se suponía sería corto fue revelador, pero cobró su arriendo.</p>

<p>Afortunadamente también fue para ambos un periodo marcado por cercanía con padres y hermanos.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Personal 1 - La vida en 2 maletas</title>
			<link>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/personal-1/</link>
			<pubDate>Fri, 01 Feb 2019 15:00:00 -0500</pubDate>
			
			<guid>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/personal-1/</guid>
			<description>El título de esta entrada es un lugar común para los migrantes. Pero nuevo para cada uno, cuando llega el momento.
En 2011 salí de la casa de mis papás hacia Bogotá con un morral lleno de ropa y un laptop. Semanas después, establecido en la capital en un cuarto que arrendé a mi prima Margarita y su esposo Andrés, regresé a Bucaramanga por una maleta que llené sobre todo con libros.</description>
			<content type="html"><![CDATA[

<p>El título de esta entrada es un lugar común para los migrantes. Pero nuevo para cada uno, cuando llega el momento.</p>

<p>En 2011 salí de la casa de mis papás hacia Bogotá con un morral lleno de ropa y un laptop. Semanas después, establecido en la capital en un cuarto que arrendé a mi prima Margarita y su esposo Andrés, regresé a Bucaramanga por una maleta que llené sobre todo con libros.</p>

<p>Me gusta pensar que en Bucaramanga mis papás, mi familia, el colegio, la universidad y mis amigos me hicieron como soy, pero en Bogotá terminé de hacerme a mí mismo.</p>

<p>La realidad es menos retórica: el cambio de ciudad coincidió con mi entrada al mundo laboral; hacía 3 años escribía artículos de tecnología para Vanguardia Liberal, pero nunca había trabajado en una oficina, ni a tiempo completo. Así que esta etapa nueva me obligó a tomar decisiones profesionales y de vida diferentes.</p>

<p>Gracias a esto, sé cómo es cambiar de ciudad con pocas cosas, y a un mes de aterrizar en Toronto con una maleta llena ropa y un laptop, estoy convencido de saber qué hacer.</p>

<p>La novedad esta vez fue lo que pasó antes de tener lista esa maleta.</p>

<p><img class="medium" src="https://i.imgur.com/7JBEweM.jpg"></p>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="deshacer-una-vida">Deshacer una vida</h2>

<p>Más fácil de lo que parece.</p>

<p>Al menos ante la expectativa optimista de iniciar una etapa nueva en el primer mundo.</p>

<p>A finales de 2018 no vivía en un cuarto sino en un apartamento, con Anny, y además de libros teníamos cama, nevera, lavadora y secadora, mesas sillas y sofás, bombillos inteligentes, un carro en el parqueadero, más toallas de las que necesitábamos, ollas vasos y vajillas.</p>

<p>Y cuatro. Millones. De chucherías.</p>

<p><img class="medium" src="https://i.imgur.com/GOJfr4B.jpg"></p>

<p>Reducir esto a una maleta para cada uno fue agotador pero simple, y quizá terapéutico.</p>

<p>Nos ayudó lo extremo de la situación. Si fuéramos a vivir en otra ciudad de Colombia habríamos intentado conservar muchas cosas. La dificultad y costo de transporte nos inclinó hacia el extremo contrario:</p>

<ul>
<li><p>Lo que pudo venderse se vendió</p></li>

<li><p>Lo que no pudo venderse se regaló</p></li>

<li><p>Objetos de valor sentimental fueron la única excepción</p></li>

<li><p>De ropa, solo conservamos la que pasó una prueba: <em>&ldquo;si sirve para entrevistas de trabajo, a la maleta&rdquo;</em>.</p></li>
</ul>

<p>El trabajo extenuante de desarmar un apartamento se hizo con ayuda de familia y amigos. Cajas se llenaron y se enviaron a otras ciudades, muebles y electrodomésticos se metieron en un camión de mudanza hacia diferentes lugares según quién los había comprado (también todos amigos y familia), y dos días después vendimos el carro en el mismo consesionario donde lo compramos.</p>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="deshacer-una-vida-1">Deshacer una vida</h2>

<p>Más difícil de lo que parece.</p>

<p>No sé si fue lo mejor o lo peor que nos pasó, pero antes de que Anny se presentara a Maestrías en Canadá se vencía nuestro contrato de arrendamiento en el centro de Bogotá y decidimos, en un ataque de valentía e hipnotizados por la belleza de la tierra, mudarnos a La Calera, Cundinamarca.</p>

<p>No solo eso, sino que además encontramos un apartamento maravilloso.</p>

<p>No solo eso, sino que además un trabajo que conseguí poco después era de tiempo completo, pero desde la casa.</p>

<p>No solo eso, sino que además Boyacá y Cundinamarca han sido para mí desde niño un cuasiparaíso mitológico; siempre verde, incomprensible para un santandereano.</p>

<p>Los meses que pasé en ese pueblo de 28 mil personas son los únicos que he vivido fuera de una ciudad grande, y me dejaron la sospecha de que debo volver a un lugar así. Pero fueron tan pocos que se sienten como un sueño; me cuesta creer que no fue apenas un fin de semana donde todo salió perfecto.</p>

<p><img class="medium" src="https://i.imgur.com/mdwnGKl.jpg">
<a href="https://www.flickr.com/photos/abriceno">https://www.flickr.com/photos/abriceno</a></p>

<p>Pero basta de drama.</p>

<p>Sí: es cierto que salir de La Calera agregó un grado más de dificultad a dejarlo todo atrás. En los últimos días Anny y yo nos confesamos nuestros temores.</p>

<p>¿Dejábamos el paraíso para cambiarlo por una tundra salvaje?. ¿Qué se nos perdió en Canadá?. ¿Hacemos todo por los dólares?. ¿Cuánto vamos a demorar en ser tan felices allá, de inmigrantes, como lo somos en Colombia?.</p>

<p>Y por supuesto que no era todo por el dinero. Y por supuesto que nuestras carreras tienen más y mejores oportunidades allá. Y por supuesto que sabíamos que esto era un cambio que valía la pena, para nosotros y nuestras familias. Pero el temor está ahí en ese último momento antes de saltar al vacío.</p>

<p>Lo que no sabíamos es que duraríamos 4 meses suspendidos en ese vacío antes de llegar finalmente a nuestro destino. Y esto tendría complicaciones y satisfacciones no previstas.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Lección 3 - Dinero: posible barrera, dudosa palanca</title>
			<link>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-3/</link>
			<pubDate>Thu, 03 Jan 2019 15:00:00 -0500</pubDate>
			
			<guid>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-3/</guid>
			<description>&amp;nbsp;
Al grano  Aunque es injusto la falta de dinero dificulta mucho un proceso migratorio.
 El exceso de dinero tampoco asegura el éxito.
  &amp;nbsp;
La carreta Las finanzas son el área donde los sueños de conseguir una mejor vida a punta de ganas, valentía y esfuerzo se vienen abajo. ¿Por qué? Porque si el dinero escasea, migrar será mucho más difícil.
Para empeorar la situación, quienes tienen una economía grande tampoco tienen nada garantizado; el dinero abre puertas pero no &amp;lsquo;compra una Visa&amp;rsquo; y menos una Residencia Permanente.</description>
			<content type="html"><![CDATA[

<p><img src="https://i.imgur.com/4j5BXms.jpg"></p>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="al-grano">Al grano</h2>

<ul>
<li><p>Aunque es injusto la falta de dinero dificulta mucho un proceso migratorio.</p></li>

<li><p>El exceso de dinero tampoco asegura el éxito.</p></li>
</ul>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="la-carreta">La carreta</h2>

<p>Las finanzas son el área donde los sueños de conseguir una mejor vida a punta de ganas, valentía y esfuerzo se vienen abajo. ¿Por qué? Porque si el dinero escasea, migrar será mucho más difícil.</p>

<p>Para empeorar la situación, quienes tienen una economía grande tampoco tienen nada garantizado; el dinero abre puertas pero no <em>&lsquo;compra una Visa&rsquo;</em> y menos una Residencia Permanente.</p>

<h3 id="sistema-beneficia-a-quienes-tienen-más">Sistema beneficia a quienes tienen más</h3>

<p>Si está leyendo esto quizá piense:</p>

<p><em>Pero Juan, el que tiene bastante plata puede irse a estudiar. Esa es una opción super cara que no todos pueden solventar.</em></p>

<p><img class="medium" src="https://i.imgur.com/YALWzLq.jpg"></p>

<p>Estoy de acuerdo: la realidad es que quien tiene dinero en su país natal tiene más posibildad de migrar que otros, que a su vez pueden necesitar más un cambio de vida, mejores oportunidades para sus hijos, mejor servicio de salud para sí mismos o sus padres, etc.</p>

<p>Es injusto, y desconcertante para quienes hacen el proceso precisamente por razones financieras, pero es un reto extra que estas personas o familias deben enfrentar, además de aprender idiomas y sortear los cambios de leyes y puntuación en los procesos.</p>

<h3 id="el-costoso-camino-del-estudio">El costoso camino del estudio</h3>

<p>¿Cuán caro es estudiar en otro país?.</p>

<p>Mucho.</p>

<p>Hay que pagar la Visa, los tiquetes, los gastos de vida y la carrera como tal, y tener holgura suficiente para que una sola persona sostenga la familia.</p>

<p>¿Vale la pena?.</p>

<p>Sí.</p>

<p>El que aterriza en Canadá para estudiar le toma ventaja a quienes hacen el proceso migratorio sin salir de su país de origen.</p>

<p>Si todavía está leyendo puede que tenga una pregunta:</p>

<p><img class="medium" src="https://i.imgur.com/aKjrYe3.jpg"></p>

<p><em>Entonces como yo decía: el que tiene plata para estudiar en Canadá tiene todo solucionado. ¿O no?</em></p>

<p>No.</p>

<p>A menos de que se trate de alguien muy joven, con tiempo de sobra, que cuente con mucho dinero a pesar de su corta edad.</p>

<p>Por lo demás, el que puede costear estudio en Canadá de todas formas enfrenta retos.</p>

<h3 id="caso-1">Caso 1</h3>

<p>Alguien con dinero, que no sabe Inglés o Francés. Podría darse el lujo de entrar a Canadá a estudiar el idioma.</p>

<p>Pero para recibir su Residencia Permanente tiene que encontrar un trabajo en ese idioma que recién aprendió, con mucho esfuerzo. Para colmo: muchos programas exigen como mínimo 2 años de trabajo a tiempo completo en una profesión para poder recibir puntos por ella.</p>

<h3 id="caso-2">Caso 2</h3>

<p>Alguien con dinero, con una profesión poco buscada por Canadá. Podría darse el lujo de entrar a Canadá a estudiar otra carrera y luego engancharse en la fuerza laboral.</p>

<p>Pero no todo el mundo quiere cambiar su profesión. Si le apasiona, puede ser un gran sacrificio. Y además está el tiempo y esfuerzo académico de cursar y aprobar su nueva carrera.</p>

<h3 id="caso-3">Caso 3</h3>

<p>Alguien con dinero, con una profesión que sí es buscada por Canadá. Podría darse el lujo de entrar a Canadá a hacer una Maestría o PhD.</p>

<p>Pero antes de ser aceptada en una universidad de alto nivel en Canadá (muchas de ellas están entre las mejores de todo el mundo), esta persona deberá certificar un nivel de Inglés excepcional, en la variante académica del IELTS u otra prueba. Esto requiere, o ya tener conocimiento muy profundo del idioma, o estudiar mucho tiempo para obtener este certificado.</p>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Aunque están en una mejor posición que otros, quienes cuentan con los medios para estudiar tambíen deben invertir tiempo y energía en su proceso de migración, y hacer sacrificios.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Lección 2 - Las reglas cambian</title>
			<link>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-2/</link>
			<pubDate>Wed, 02 Jan 2019 03:00:00 -0500</pubDate>
			
			<guid>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-2/</guid>
			<description>&amp;nbsp;
Al grano  Los programas migratorios usan sistemas de puntos para elegir a las personas o familias que más les conviene recibir.
 Los esfuerzos para migrar duran tanto tiempo que varias leyes pueden cambiar los requerimientos y sistemas de puntos que los afectan.
  &amp;nbsp;
La carreta A pesar de que van solo 2 años desde que tomamos la decisión de migrar a Canadá, ha habido cambios significativos en los procesos migratorios de este país.</description>
			<content type="html"><![CDATA[

<p><video src="https://i.imgur.com/6pF5cSj.mp4" style="width: 100%" autoplay loop></p>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="al-grano">Al grano</h2>

<ul>
<li><p>Los programas migratorios usan sistemas de puntos para elegir a las personas o familias que más les conviene recibir.</p></li>

<li><p>Los esfuerzos para migrar duran tanto tiempo que varias leyes pueden cambiar los requerimientos y sistemas de puntos que los afectan.</p></li>
</ul>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="la-carreta">La carreta</h2>

<p>A pesar de que van solo 2 años desde que tomamos la decisión de migrar a Canadá, ha habido cambios significativos en los procesos migratorios de este país. Estos son 5 ejemplos de cambios que nos afectaron en lo que va de nuestro camino.</p>

<p><img class="medium" src="https://i.imgur.com/VJaXlQ8.jpg"></p>

<h3 id="1-aplicación-en-papel-mon-porjet-québec">1. Aplicación en papel 📃 -&gt; Mon Porjet Québec 🖥</h3>

<p>Desde Diciembre de 2015 el gobierno provincial de Québec dejó de hacer procesos migratorios en papel, y estrenó una plataforma online llamada <strong>Mon Projet Québec</strong> o MPQ, para recibir la información de los candidatos.</p>

<p>Como a finales de 2016 todo indicaba que la migración por Québec era la que más nos favorecía a Anny y a mí, este cambio nos afectó puesto que tuvimos que usar la plataforma MPQ para crear nuestro perfil y adjuntar documentos.</p>

<h3 id="2-menos-puntos-por-ingeniería-de-sistemas">2. Menos puntos por Ingeniería de Sistemas</h3>

<p>En 2016 la carrera de Ingeniería de Sistemas recibía <strong>16 puntos</strong> en el programa de Québec que nos permitía adelantar nuestro proceso desde Colombia.</p>

<p>Sin embargo, en Agosto de 2018 pasó a sumar apenas <strong>9 puntos</strong> en nuestro perfil. Perder esta cantidad de puntos es a menudoo un golpe fatal para un perfil, porque cada punto es muy difícil de conseguir. En nuestro caso no teníamos forma de obtener otros 7 puntos en otras áreas.</p>

<h3 id="3-mon-porjet-québec-arrima">3. Mon Porjet Québec -&gt; Arrima</h3>

<p>La herramienta MPQ fue reemplazada por Arrima, y junto con este cambio vino una ley que descontinuaba el sistema de selección de perfiles según el orden de llegada, e imponía un nuevo sistema donde cualquier persona podía postular su perfil, y la provincia seleccionaba los mejores entre todos, según los puntos que tuvieran.</p>

<p>Esto es difícil de entender pero, en resumen, Québec eliminó el factor &lsquo;suerte&rsquo; del proceso de selección, que beneficiaba a muchas personas y familias postulantes, e implementó un sistema donde la competencia se daba únicamente por los puntos de cada perfil.</p>

<p>Este cambio, sumado a la pérdida de 7 puntos de mi profesión, marcó el final de nuestras esperanzas de poder migrar a Canadá sencillamente presentando nuestra candidatura desde Colombia y aprendiendo Francés.</p>

<h3 id="4-proceso-por-québec-proceso-por-express-entry">4. Proceso por Québec ⚜️ -&gt; proceso por Express Entry 🇨🇦</h3>

<p>Por suerte tras retirarse de su residencia médica en Urología en Bogotá, Anny reunió documentos, aplicó, gestionó y fue aceptada a una Maestría en la Universidad de McGill en Montréal.</p>

<p>Esto dio nueva vida a nuestra intención de migrar por Québec, por un tiempo. Vivir en la provincia y trabajar en ella le daría puntos a nuestro perfil que no podíamos aspirar a conseguir desde Colombia. Con todo y esto, nuestras oportunidades de migración por Québec eran reducidas: yo tendría que trabajar 1 año en la provincia, y también aprender y certificar Francés hasta nivel B2, antes de tener puntos suficientes para ser seleccionados.</p>

<p>En esta época empezamos a mirar cada vez más hacia el proceso de Express Entry por Canadá federal y a alejarnos de la idea de migrar por Québec.</p>

<h3 id="5-québec-podría-dar-de-baja-perfiles-de-18-000-familias">5. Québec podría dar de baja perfiles de 18.000 familias</h3>

<p>En Febrero de 2019 Québec anunció que posiblemente daría de baja 18.000 perfiles de aplicación, y reembolsaría el dinero pagado para revisión de estos perfiles a las personas y familias que los enviaron.</p>

<p>Es decir: 18.000 personas y familias que, después de hacer esfuerzos particulares por reunir dinero o aprender otro idioma, ya habían logrado iniciar su proceso de solicitud de migración por el programa de Québec y pensaban que estaban en camino hacia cambiar su vida, podrían quedar de nuevo en el punto de partida, y tener que volver a competir contra otros miles de familias en un nuevo proceso.</p>

<p>Adicionalmente este cambio la provincia podría aumentar el requerimiento del idioma Francés para nuevos aspirantes.</p>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Si la primera lección migratoria es &lsquo;uno no pone las condiciones&rsquo;, la lección 2 es &lsquo;las condiciones cambian más rápido que el clima&rsquo;.</p>

<p>Cuando digo que para migrar hay que tener paciencia y resistencia hago referencia a la incertidumbre permanente que tiene una persona o familia durante su proceso. Nada está definido, todo está sujeto a modificación, los avances pueden convertirse en retrocesos, y el aprendizaje de algo tan difícil y costoso como un idioma puede resultar inútil.</p>

<p>Según mi experiencia personal, la mayoría de personas y familias aprenden a manejar este <em>&lsquo;ciclo de ilusiones y decepciones&rsquo;</em> ♻️, adaptándose a las nuevas concidciones o buscando alternativas que antes no habían explorado.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Lección 1 - Migrar no es elegir</title>
			<link>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-1/</link>
			<pubDate>Tue, 01 Jan 2019 15:00:00 -0500</pubDate>
			
			<guid>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-1/</guid>
			<description>&amp;nbsp;
Al grano  Emocionarse y hacer planes de vida en un nuevo país es motivador, pero no es realista.
 Cuesta trabajo aceptar que un proceso migratorio dura años, incluso para quienes cuentan con títulos académicos, o facilidad económica.
 El país de destino impone el momento y las condiciones con las que uno, quizá, podrá migrar.
  &amp;nbsp;
La carreta Es importante aclarar que con migrar me refiero a  adquirir la ciudadanía de otro país, y no solo a visitarlo unos meses, o a estudiar y vivir en él unos años.</description>
			<content type="html"><![CDATA[

<p><img src="https://i.imgur.com/5eGyyiE.jpg"></p>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="al-grano">Al grano</h2>

<ul>
<li><p>Emocionarse y hacer planes de vida en un nuevo país es motivador, pero no es realista.</p></li>

<li><p>Cuesta trabajo aceptar que un proceso migratorio dura años, incluso para quienes cuentan con títulos académicos, o facilidad económica.</p></li>

<li><p>El país de destino impone el momento y las condiciones con las que uno, quizá, podrá migrar.</p></li>
</ul>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="la-carreta">La carreta</h2>

<p>Es importante aclarar que con migrar me refiero a <strong> adquirir la ciudadanía de otro país</strong>, y no solo a visitarlo unos meses, o a estudiar y vivir en él unos años.</p>

<h3 id="migrar-es-complicado">Migrar es complicado.</h3>

<p>Uno creería que irse a otro país es sencillo, tras años de oir cosas como:</p>

<p><em>¡Yo siempre he sabido que por allá en Australia están necesitando gente por montón!</em></p>

<p>O</p>

<p><em>A mí me han dicho que en Canadá a uno prácticamente le regalan la ciudadanía.</em></p>

<p>O quizá</p>

<p><em>El otro día salió en Facebook que a las enfermeras se las llevan 3 días después de pasar la hoja de vida.</em></p>

<p>Pero al aplicar sentido común se hace evidente que estas ideas, aunque populares, son equivocadas. Migrar a otro país, legalmente, y obtener su ciudadanía para acceder a todos sus beneficios, <strong>NO es</strong> un proceso ni sencillo ni rápido ni barato ni bonito.</p>

<p>Y sí debería ser bonito. Difícil de lograr, claro, pero con satisfacciones por el camino. Como estudiar una carrera, maestría o doctorado. O tener un chino, para los que disfrutan del sacrificio personal a ese nivel.</p>

<p>Un esfuerzo incremental, con avances constantes hasta conseguir una meta que le cambia la vida a una persona o a toda una familia, por esta y las siguientes generaciones.</p>

<p>En cambio, migrar es una puja de duración indeterminada, metas y reglas cambiantes, incertidumbre permanente, decepción cíclica. ☠️</p>

<h3 id="planear-puede-motivar-o-decepcionar">Planear puede motivar, o decepcionar</h3>

<p>Cuando empecé a soñar despierto con migrar a Canadá (o más bien: a cálcular en Google Sheets y simular en mi mente cómo sería mi vida en el primer mundo, con una economía en dólares y sumergido en una sociedad organizada) asumí que bastaba con tener ahorros para costear tiquetes, arriendo, comida, vehículo y gastos de los primeros meses, hasta encontrar trabajo y afianzarme del todo en mi nuevo país.</p>

<p><img class="medium" src="https://i.imgur.com/zDYEG5E.png"></p>

<p><em>Además de tener la plata, seguro hay que llenar formularios y cumplir con requisitos</em>, pensaba. <em>Tendrá uno que tener limpios los antecedentes judiciales. Pagar sus impuestos. Por ahí leí que no se pueden tener multas de tránsito. Fácil</em></p>

<p>Gracias a esta suposición equivocada, y como tenía ahorros para mi maestría que podía usar para migrar, asumí que podía elegir Canadá como país de destino, Ontario como provincia favorita, y Toronto como mi nuevo hogar.</p>

<p>Así: arbitrariamente, elegí también un barrio, miré apartamentos para arrendar y carros que podría comprar, sobre todo después de conseguir trabajo allá. Investigué sobre la historia de Canadá, el clima, las horas de sol en el verano y en el invierno, sus principales exportaciones. ¿Cómo funcionan los impuestos?. ¿Cuánto se gana un Ingeniero de Sistemas?. ¿Cómo me subo al metro de Toronto?. Leí en Wikipedia cómo está estructurado el sistema de gobierno, creé en Amazon Canadá una lista de cosas que iba a comprar para cuando saliera de campamento los fines de semana en el <em>Gran y Blanco Norte</em>.</p>

<p>Planeé por Internet una vida nueva y estaba listo para comprar un tiquete Bogotá -&gt; Toronto y empezar a vivirla.</p>

<p>Lo que no se me ocurrió fue entrar a las páginas del gobierno canadiense, donde está toda la información que los migrantes necesitan para descubrir que su proceso requiere mucho más que tener dinero y disposición para lanzarse a la aventura.</p>

<p>En las semanas, meses y años siguientes aprendería la lección 1: migrar no es abrir Google Maps, poner un punto en una calle y sacar la tarjeta de crédito. Ni siquiera basta con cumplir requisitos. Se necesita suerte, paciencia, astucia, insistencia, carisma y por supuesto: tener un segundo idioma. Y aun así el plan puede fallar.</p>

<p>Mi camino hacia establecerme en Canadá empezó con esta decepción, y vendían muchas otras. Afortunadamente parece que tendrá final feliz.</p>

<p>&nbsp;</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Paises como Canadá o Australia <strong>se reservan el derecho de admisión</strong> y tratan de recibir únicamente personas con el perfil que más los beneficia. Si su perfil es buscado por estos países: felicitaciones, puede iniciar el lento camino de la migración. Recuerde: las reglas pueden cambiar en cualquier momento; no hay nada garantizado.</p>

<p>Si no tiene el perfil apropiado, todo será más complicado. 😭</p>

<p>A fin de cuentas es uno quien se ajusta a las condiciones y oportunidades que van dándose.</p>

<p>Como diferentes puertas van abriéndose y cerréndose a lo largo del tiempo, algunas personas o familias deben cambiar su estrategia a medio camino y aceptar que se perdió tiempo, esfuerzo o dinero, por ejemplo al aprender Francés o Inglés, o pagando una asesoría que ya no es relevante, etc.</p>
]]></content>
		</item>
		
	</channel>
</rss>
