<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Juanito al Ártico</title>
    <link>https://blog-artico.firebaseapp.com/</link>
    <description>Recent content on Juanito al Ártico</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Feb 2019 15:00:00 -0500</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog-artico.firebaseapp.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Personal 2 - ¿Desapego de lo material?</title>
      <link>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/personal-2/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2019 15:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/personal-2/</guid>
      <description>Hechas las maletas, vendido el carro, con una carta de aceptación de la Universidad de McGill, ilusión en los ojos y la fecha de inicio de clases a menos de 2 meses, Anny y yo estábamos listos para irnos a Canadá.
Lo que no sabíamos es que los procesos de aceptación de Québec y luego de Visado podrían durar tanto que, finalmente, Anny tendría que aplazar su primer semestre hasta Septiembre de 2019.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personal 1 - La vida en 2 maletas</title>
      <link>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/personal-1/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Feb 2019 15:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/personal-1/</guid>
      <description>El título de esta entrada es un lugar común para los migrantes. Pero nuevo para cada uno, cuando llega el momento.
En 2011 salí de la casa de mis papás hacia Bogotá con un morral lleno de ropa y un laptop. Semanas después, establecido en la capital en un cuarto que arrendé a mi prima Margarita y su esposo Andrés, regresé a Bucaramanga por una maleta que llené sobre todo con libros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lección 3 - Dinero: posible barrera, dudosa palanca</title>
      <link>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-3/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2019 15:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-3/</guid>
      <description>&amp;nbsp;
Al grano  Aunque es injusto la falta de dinero dificulta mucho un proceso migratorio.
 El exceso de dinero tampoco asegura el éxito.
  &amp;nbsp;
La carreta Las finanzas son el área donde los sueños de conseguir una mejor vida a punta de ganas, valentía y esfuerzo se vienen abajo. ¿Por qué? Porque si el dinero escasea, migrar será mucho más difícil.
Para empeorar la situación, quienes tienen una economía grande tampoco tienen nada garantizado; el dinero abre puertas pero no &amp;lsquo;compra una Visa&amp;rsquo; y menos una Residencia Permanente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lección 2 - Las reglas cambian</title>
      <link>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-2/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jan 2019 03:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-2/</guid>
      <description>&amp;nbsp;
Al grano  Los programas migratorios usan sistemas de puntos para elegir a las personas o familias que más les conviene recibir.
 Los esfuerzos para migrar duran tanto tiempo que varias leyes pueden cambiar los requerimientos y sistemas de puntos que los afectan.
  &amp;nbsp;
La carreta A pesar de que van solo 2 años desde que tomamos la decisión de migrar a Canadá, ha habido cambios significativos en los procesos migratorios de este país.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lección 1 - Migrar no es elegir</title>
      <link>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-1/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 15:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://blog-artico.firebaseapp.com/posts/leccion-1/</guid>
      <description>&amp;nbsp;
Al grano  Emocionarse y hacer planes de vida en un nuevo país es motivador, pero no es realista.
 Cuesta trabajo aceptar que un proceso migratorio dura años, incluso para quienes cuentan con títulos académicos, o facilidad económica.
 El país de destino impone el momento y las condiciones con las que uno, quizá, podrá migrar.
  &amp;nbsp;
La carreta Es importante aclarar que con migrar me refiero a  adquirir la ciudadanía de otro país, y no solo a visitarlo unos meses, o a estudiar y vivir en él unos años.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quiénes somos?</title>
      <link>https://blog-artico.firebaseapp.com/about/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-artico.firebaseapp.com/about/</guid>
      <description>Un Desarrollador de Software graduado de la UIS, con 7 años de experiencia, actualmente en tránsito hacia Canadá junto con mi esposa Anny.
&amp;nbsp;
OJO: este blog  Es una excusa para publicar experiencias 100% personales y anecdóticas vividas durante el proceso de migración a Canadá. Es una excusa para aprender a usar el framework para creación de páginas estáticas HUGO. NO es una guía paso a paso para migrar a Canadá.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>